%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2020 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage[a5paper, margin=1cm]{geometry}

\usepackage{numprint}

\title{Dérivaton de fonctions rationnelles}
\date{16/03/2020}
\classe{T\up{ale}STMG}
\dsnum{DS \no{5}}

\setlength\parindent{0mm}
\pagestyle{empty}

\begin{document}
\maketitle

\begin{exercice}
% D'après le baccalauréat STMG Centres étrangers, 13 juin 2019.
  Une entreprise fabrique un engrais biologique liquide.

  Chaque jour, le volume d'engrais liquide fabriqué est compris entre \numprint[m^3]{5}  et \numprint[m^3]{60}.

  Le coût moyen quotidien de production (exprimé en centaine d'euros) de cet engrais est modélisé par
  la fonction $f$ définie sur l'intervalle [5~;~60] par :

  \[f(x) = x - 15 + \dfrac{400}{x}\]

  où $x$ est le volume quotidien d'engrais fabriqué, exprimé en m$^3$.
  La représentation graphique $\mathcal{C}_f$ de la fonction $f$ est donnée dans le repère de la page ci-contre.

  \textbf{PARTIE A}

  \begin{enumerate}
    \item  Quel est le coût moyen quotidien pour la production de \numprint[m^3]{50} d'engrais ?
    \item Quels volumes d'engrais faut-il fabriquer pour avoir un coût moyen quotidien de production
      inférieur ou égal à \numprint{3 500}~\euro ?
  \end{enumerate}

  \textbf{PARTIE B}

  On admet que la fonction $f$ est dérivable sur l'intervalle [5~;~60]. On note $f'$ sa fonction dérivée.
  \begin{enumerate}
    \item  Montrer que, pour tout $x$ appartenant à l'intervalle [5~;~60] :
      \[f'(x) =\dfrac{x^2 - 400}{x^2}\]
    \item Étudier le signe de $x^2-400$, pour tout $x$ appartenant à l'intervalle [5~;~60].
    \item En déduire les variations de la fonction $f$ sur l'intervalle [5~;~60].
    \item Pour quel volume d'engrais fabriqué le coût moyen quotidien de production est-il minimal ?
      Quel est ce coût moyen minimal ?
  \end{enumerate}

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[ultra thick]
      \begin{axis}%
        [
          grid=both,
          xscale=1.5,
          yscale=2.5,
          xtick={0,10,...,60},
          minor x tick num=1,
          xmin=0,
          xmax=65,
          ytick={0, 10, ..., 70},
          minor y tick num=1,
          ymin=0,
          ymax=75,
          axis y line=left,
          axis x line=bottom,
          %samples=100,
          domain=5:60,
          xlabel={Volume quotidien (en $m^3$)},
          ylabel={Coût moyen (en centaires d'euros)},
          %x label style={anchor=north east},
          y label style={
            anchor=east,
            at={(ticklabel* cs:1)}
          }
          %y tick label style={/pgf/number format/.cd,%
          %scaled y ticks = false,
          %set decimal separator={,},
          %set thousands separator={ },
          %fixed
          %}
        ]
        \addplot[smooth, ultra thick, blue](x,{\x-15+400/\x});
      \end{axis}
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

\end{exercice}

\end{document}
